\documentclass[../Algebra]{subfiles}
\begin{document}
	\subsection{Beispiel}
	Sei $ R $ ein Ring und seien $ S $ und $ T $ Unterringe von $ R $. Zeigen Sie, dass $ S \cap T = \{x \in R \vBar x \in S \text{ und } x \in T \} $ ein Unterring von $ R $ ist. (Hinweise: Verwenden Sie das Unterringkriterium). Ist auch $ S \cup T $ stets wieder ein Unterring
	
	\subsubsection*{$ S \cap T $}
	Seien $ t, t' \in T $.
	\paragraph*{$ t - t' $:}
	$ t - t' $ ist $ \in S \cap T $, weil die beiden Elemente sowohl in $ S $, als auch in $ T $ liegen und diese abgeschlossen sind. 
	
	\paragraph*{$ t \cdot t' $}
	$ t \cdot t' $ ist $ \in S \cap T $, weil die beiden Elemente sowohl in $ S $, als auch in $ T $ liegen und diese abgeschlossen sind. Das heißt, man hätte einmal eine Multiplikation von zwei Elementen, die in $ S $ liegen $ \implies $ Ergebnis liegt auch wieder in $ S $, weil es sich bei $ S(+,\cdot) $ um einen Unterring handelt. Dasselbe gilt auch für $ T $.
	
	\subsection*{$ S \cup T $}
	Muss nicht unbedingt ein Unterring sein. Z.B. $ R = \mathbb{Z} $, $ S = 2 \mathbb{Z} $ und $ T = 3 \mathbb{Z} $. Man nehme z.B. $ 2, 3 \in 2\mathbb{Z} \cup 3\mathbb{Z} $. 
	\[ 
		2 + 3 = 5 \notin 2\mathbb{Z} \cup 3\mathbb{Z}
	\]
	\subsection{Beispiel}
	Berechnen Sie ohne Zuhilfenahme technischer Hilfsmittel die letzte Dezimalstelle von $ 1234567^{1234567} $. \bigskip \\
	
	Am einfachsten ist es, wenn man zuerst die die Zahl und den Exponenten modulo 10 rechnet. Dabei erhält man auch die letzte Ziffer, also $ 7^7 $. Dieser Ausdruck lässt sich jetzt noch weiter aufspalten in
	\[ 
		7^7 = 7^4 \cdot 7^3
	\]
	Man berechnet sich nun $ 7^4 = 2401 $ und $ 7^3 = 343 $, bildet bei beiden Ergebnissen modulo 10 und multipliziert sie:
	\[ 
		\underbrace{2401}_1 \cdot \underbrace{343}_3 = 3
	\] 
	
	\subsection{Beispiel}
	Berechnen Sie den größten gemeinsamen Teiler $ g $ der Zahlen $ a = 24 $ und $ b = 63 $, sowie die Bézout-Koeffizienten $ s $ und $ t $, sodass $ as + bt = g $ gilt. Bestimmen Sie weiters in $ \mengeXzu{Z}{21} $ das inverse Element von 13.
	
	\subsubsection*{ggT}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cc|c|c}
			& 63 & 24 &  \\ 
			\hline 
			63 & 1 & 0 &  \\ 
			24 & 0 & 1 & 2 \\ 
			\hline 
			15 & 1 & -2 & 1 \\ 
			9 & -1 & 3 & 1 \\ 
			\hline 
			6 & 2 & -5 & 1 \\ 
			3 & -3 & 8 & 2 \\ 
			\hline 
			0 &  &  &  \\ 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	$ \implies 63 \cdot (-3) + 24 \cdot 8 = -189 + 192 = 3 $
	
	\subsubsection*{Inverse Berechnen}
	Zuerst berechnet man das ggT von 21 und 13
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cc|c|c}
			& 21 & 13 &  \\ 
			\hline 
			21 & 1 & 0 &  \\ 
			13 & 0 & 1 & 1 \\ 
			\hline 
			8 & 1 & -1 & 1 \\ 
			5 & -1 & 2 & 1 \\ 
			\hline 
			3 & 2 & -3 & 1 \\ 
			2 & -3 & 5 & 1 \\ 
			\hline 
			1 & 5 & -8 & 2 \\ 
			0 &  &  &  \\ 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	$ \implies5 \cdot 21 + 13 \cdot (-8) = 105 - 104 = 1 $ 
	\[ 
		\begin{aligned}
			[5 \cdot 21 - 13 \cdot 8]_{\equiv_21} &= [1]_{\equiv_21} \\
			\underbrace{[5 \cdot 21]_{\equiv_21}}_{0} - [13 \cdot 8]_{\equiv_21} &= [1]_{\equiv_21} \\
			[13]_{\equiv_21} \cdot [-8]_{\equiv_21} &= [1]_{\equiv_21}
		\end{aligned}
	\]
	Man erkennt nun, dass die Äquivalenzklasse von $ [-8]_{\equiv_21} $, das Inverse zur der Äquivalenzklasse von $ [13]_{\equiv_21} $ ist, weil die Multiplikation der beiden Zahlen das neutrale Element ergibt.
	\subsection{Beispiel (Einheitsgruppe)}
	Geben Sie alle invertierbaren Elemente von $ \mengeXzu{Z}{24} $ an. Bestimmen Sie auch jeweils deren Inverse. \bigskip \\
	
	Folgende Elemente sind invertierbar:
	\[ 
		\{1,5,7,11,13,17,23\}
	\]
	da diese als ggT mit 24 = 1 haben. Für die Inverse ergeben sich dann folgende Werte:
	\begin{multicols}{3}
		\begin{itemize}
			\item $ 1^{-1} = 1 $ 
			
			\item $ 5^{-1} = 5 $
			
			\item $ 7^{-1} = 7 $
			
			\item $ 11^{-1} = 11 $
			
			\item $ 13^{-1} = -11 $
			
			\item $ 17^{-1} = -7 $
			
			\item $ 19^{-1} = -5 $
			
			\item $ 23^{-1} = -1 $
		\end{itemize}
	\end{multicols}
	
	\subsection{Beispiel}
	Es bezeichne $ F_n $ die $ n $-te Fibonacci-Zahl, die rekursiv definiert ist durch $ F_n = F_{n-1} + F_{n-2} $ mit den Anfangswerten $ F_0 = 0 $ und $ F_1 = 1 $. Zeigen Sie, dass für jede natürliche Zahl $ n \geq 2 $ gilt: \\
	Der erweiterte Euklidische Algorithmus benötigt zur Berechnung von ggT($ F_{n+1}, F_n $) genau $ n-1 $ Iterationsschritte, und liefert
	\[ 
	s \cdot F_{n+1} + t \cdot F_n = 1 \text{ mit } s = (-1)^{n-1}\cdot F_{n-2} \text{ und } t = (-1)^n\cdot F_{n-1}.
	\]
	
	\subsection{Beispiel}
	Bestimmen Sie jeweils alle ganzzahligen Lösungen folgender Gleichungen:
	\\
	Bestimmen des ggT(26,16)
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|c|c|c}
			& 26 & 16 &  \\ 
			\hline 
			26 & 1 & 0 &  \\ 
			16 & 0 & 1 & 1 \\ 
			10 & 1 & -1 & 1 \\ 
			6 & -1 & 2 & 1 \\ 
			4 & 2 & -3 & 1 \\ 
			2 & -3 & 5 & 2 \\  
			0 &  &  &  \\ 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item $ 26x + 16y = 1 $
		Da der ggT von 26 und 16 (2) nicht 1 teilt, gibt es keine ganzzahligen Lösungen
		\item $ 26x + 16y = 2 $
		Weil der ggT von 26 und 16 2 teilt, gibt es ganzzahlige Lösungen:
		\paragraph*{Partikulär Lösung:}
		Zuerst dividiert man die Gleichung durch 2 und erhält $ 13x +8y = 1 $. Nun bildet man erneut den ggT, nur dieses mal von 13 und 8:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{c|c|c|c}
				& 13 & 8 &  \\ 
				\hline 
				13 & 1 & 0 &  \\ 
				8 & 0 & 1 & 1 \\ 
				5 & 1 & -1 & 1 \\ 
				3 & -1 & 2 & 1 \\ 
				2 & 2 & -3 & 1 \\ 
				1 & -3 & 5 & 2 \\ 
				0 &  &  &  \\ 
			\end{tabular} 
		\end{center}
		$ -3 \cdot 13 + 5 \cdot 8 = 40 - 39 = 1$. Somit wurde eine Lösung für $ (x,y) = (-3,5) $ gefunden.
		
		\paragraph*{Homogene Lösung:} $ 13x + 8y = 0 \implies 13x = -8y $.\\ 
		Da 13 und 8 teilerfremd sind (13 ist eine Primzahl), ist $ x $ durch 8 und $ y $ durch 13 teilbar. Daher gilt
		\[ 
			\begin{matrix}
			x = 8 \cdot t \qquad \text{ für } t \in \mathbb{Z} \\ 
			y = -13 \cdot t \qquad \text{ für } t \in \mathbb{Z}
			\end{matrix} 
		\] 
		
		\paragraph{Gesamte Lösung:}
		Aus homogener und partikulärer Lösung ergibt sich
		\[ 
			(x,y) = (-3 + 8t, \; 5 - 13t) \qquad \text{ für } t \in \mathbb{Z}
		\]
		\item $ 26x + 16y = 42$
		Da der ggT 42 teilt, gibt es auch hier ganzzahlige Lösungen.
		
		\paragraph{Homogene Lösung:}
		Kann vom vorherigen Beispiel übernommen werden, also
		\[ 
			\begin{aligned}
				x &= 8t \qquad &t \in \mathbb{Z} \\
				y &= -13t \qquad &t \in \mathbb{Z}
			\end{aligned}
		\]
		
		\paragraph{Partikuläre Lösung:} Man erkennt ganz schnell eine Lösung, nämlich $ x = y = 1 $.\\ (13 + 8 = 21 $ \checkmark $). 
		
		\paragraph{Gesamte Lösung:} Diese ergibt sich wieder aus homogener + partikulärer Lösung, also:
		\[ 
			(x,y) = (1+8t, \; 1 -13t) \qquad \text{für } t \in \mathbb{Z}
		\]
	\end{enumerate}
	\subsection{Beispiel}
	Seien $ a,b,c \in \mathbb{Z} $ und $ (x,y) $ eine ganzzahlige Lösung der Gleichung $ ax + by = c $. Zeigen Sie, dass dann ggT($ a,b $)$ \vBar c $ gilt.
	
	\subsection{Beispiel}
	Es sei $ L \subset \mathbb{Z} \times \mathbb{Z} $ die Menge aller ganzzahligen Lösungen der Gleichung $ 7x+5y=0 $. Ist $ L $ eine \textit{Unterhalbgruppe}, ein \textit{Untermonoid} oder eine \textit{Untergruppe} von $ (\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}, +) $ bzw. $ (\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}, \cdot) $? Die Verknüpfungen sind dabei komponentenweise definiert, so wie in Aufgabe \ref{ue4.bsp3} vom Übungsblatt 4.
	
	\subsection{Beispiel}
	Let $ F_1,...F_4 $ be the faces of a tetrahedron of areas $ S_1,...,S_4 $. Let $ \vecLong{v_i} $ be orthogonal to $ F_i $ of length $ S_i $. Show that 
	\[ 
	\vecLong{v_1} + \vecLong{v_2} + \vecLong{v_3} + \vecLong{v_4}  = 0
	\]
	holds.
	
	\paragraph{Lösung}: Beschreiben die Vektoren $ \vecLong{a}, \vecLong{b}, \vecLong{c} \in \rrr $ drei Seiten des Tetraeders. Draus ergeben sich drei Flächen:
	\[ 
	\begin{aligned}
	A_{ab} &= (\vecLong{a} \times \vecLong{b}) \cdot \frac{1}{2} \\
	%
	A_{ac} &= (\vecLong{a} \times \vecLong{b}) \cdot \frac{1}{2} \\
	%
	A_{bc} &= (\vecLong{b} \times \vecLong{c}) \cdot \frac{1}{2} 
	\end{aligned}
	\]
	Für die vierte Fläche gilt:
	\[ 
	A_{(a-c)(b-c)} = \bigg((\vecLong{a} - \vecLong{c}) \times (\vecLong{b} - \vecLong{c})\bigg) \cdot \frac{1}{2}
	\]
	Anschließend addiert man diese Flächen zusammen
	\[ 
	\begin{aligned}
	\frac{1}{2} \cdot \bigg(\vecLong{a} \times \vecLong{b} + \vecLong{b} \times \vecLong{c} + \vecLong{c} \times \vecLong{a} + (\vecLong{c} - \vecLong{a})\times(\vecLong{b} - \vecLong{a}) \bigg)
	\end{aligned}
	\]
	Das Vektorprodukt zweier Differenzen kann folgendermaßen aufgespalten werden:
	\[ 
	\begin{aligned}
	(\vecLong{c} - \vecLong{a})\times(\vecLong{b} - \vecLong{a}) &= \vecLong{c} \times \vecLong{b} - \vecLong{c} \times \vecLong{a} - \vecLong{a} \times \vecLong{b} + \vecLong{a} \times \vecLong{a} \\
	&= -\vecLong{b} \times \vecLong{c} - \vecLong{c} \times \vecLong{a} - \vecLong{a} \times \vecLong{b}
	\end{aligned}
	\]
	Daraus ergibt sich dann:
	\[ 
	\frac{1}{2} \cdot \bigg(\vecLong{a} \times \vecLong{b} + \vecLong{b} \times \vecLong{c} + \vecLong{c} -\vecLong{b} \times \vecLong{c} - \vecLong{c} \times \vecLong{a} - \vecLong{a} \times \vecLong{b} \bigg) = \vecLong{0}
	\]
	was zu zeigen war.
\end{document}